% !TeX program = Make
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX root = seminar.tex
%% !TeX spellcheck = hr-HR


% \newcommand{\ivkoristibiblatex}[0]{}
\newcommand{\ivkoristitvz}[0]{}

\ifx\ivkoristitvz\undefined
	\documentclass[utf8]{report}
	\newcommand{\voditelj}[1]{}
	\newenvironment{sazetak}{\begin{abstract}}{\end{abstract}}

	\RequirePackage[pdftex,unicode]{hyperref}
	\AtBeginDocument {
	  \hypersetup
	  {
	    pdfauthor={\@author},
	    pdfsubject={},
	    pdftitle={\@title},
	    pdfkeywords={},
  		}
	}
	\usepackage[T1]{fontenc}
	\usepackage[utf8]{inputenc}
	\newcommand{\engl}[1]{ (engl. \textit{#1})}
	\newcommand{\ivcite}[1]{\cite{#1}}
\else
	\ifx\ivkoristibiblatex\undefined
		\newcommand{\ivcite}[1]{\cite{#1}}
		\documentclass[times, utf8, seminar, numeric]{tvz}
	\else
		\newcommand{\ivcite}[1]{\footcite{#1}}
		\documentclass[times, utf8, seminar, numeric, koristibiblatex]{tvz}
		\addbibresource{literatura.bib}
	\fi
\fi

\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{ifluatex}
\title{Razvoj editora teksta s kolorizacijom sintakse za operacijski sustav Mac OS X}
\author{Ivan Vučica - Programski alati u programiranju}
% \voditelj{}

%%
% Custom font for tt
\ifluatex
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Times New Roman}
\setmonofont{Source Code Pro}
\setsansfont{Arial}
\else
\usepackage{inconsolata}
\fi

%%
% Code listing style def
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{
    language=C,
    % basicstyle=\small\sffamily,
    % columns=fullflexible,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    columns=fixed,
    numbers=left,
    numberstyle=\footnotesize\color{gray},
    frame=tb,
    showstringspaces=false,
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{dkgreen},
    rulecolor=\color{black},
    stringstyle=\color{red},
    lineskip={-0.5pt}, % singlespacing
}

%%
% Counters
% see http://tex.stackexchange.com/a/28334
\usepackage{chngcntr}
\counterwithout{footnote}{chapter} % count footnotes globally

%%
% Breakable texttt
% see http://tex.stackexchange.com/a/13480
% Ensure that the minus sign is the "-" character in listings
% for cut and paste operations from pdf docs
%\makeatletter
%\newcommand*\verbfont{%
%    \normalfont\ttfamily\hyphenchar\font\m@ne\@noligs}
%\makeatother
% or 
%\usepackage[htt]{hyphenat}
% or
\usepackage{microtype}
% or see http://tex.stackexchange.com/a/44362
\newcommand\verbfont[1]{\texttt{#1}}


%%
% Images
\usepackage{graphicx}

%%
% Wrap around figures
\usepackage{wrapfig}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Naslovna stranica
\maketitle

%%%%%%%%%
% Sažetak
\begin{sazetak}
Za razvoj pod operacijskim sustavom Mac OS X koristi se skup biblioteka Cocoa,
nasljednik sustava NeXTSTEP odnosno OPENSTEP, jednog od ranih
objektno-orijentiranih sustava, a na kojem su razvijane rane inačice velikog
broja danas poznatog softvera -- primjerice Mathematica i DOOM. Cocoa za sobom
povlači i programski jezik Objective-C, kompajlirani jezik velike dinamičnosti
nakon pokretanja.

Posebnost Cocoa okruženja je dokumentno-orijentirana arhitektura, koja je
intenzivno korištena u projektu.

Za bojanje sintakse programskih jezika C, C++, Objective-C i Objective-C++
korištena je biblioteka libclang; njen izlaz korišten je pri postavljanju
svojstava atributiranog stringa u okviru za prikaz bogatog teksta.

\end{sazetak}

%%%%%%%%%
% Sadržaj
\tableofcontents

%%%%%%
% Uvod
\chapter{Uvod}
Operacijski sustav Mac OS X već na prvi pogled ima mnoge posebnosti u odnosu
na druge sustave. Usprkos preuzimanju elemenata sučelja od strane drugih
\textit{desktop} radnih okruženja u posljednjih nekoliko godina, sustav i
dalje ima karakterističan izgled i karakteristične funkcionalnosti radnog
okruženja.


%\begin{figure}[ht!] %[t] %[ht!]
%%\centering
%\raggedleft
%\begin{minipage}{5cm}

\begin{wrapfigure}{r}{7.2cm} % wrap
\vspace{-23pt} %wrap
\begin{center} % wrap
\includegraphics[width=7.2cm]{global-menu.png}
\end{center} % wrap
\vspace{-12pt} % wrap
\caption{Globalni izbornik}
\label{img:globalmenu}
\vspace{-12pt} % wrap
\end{wrapfigure} % wrap
%\end{minipage}
%\end{figure}


Detalj koji je jednako zamjetljiv i sa stajališta razvojnog programera kao i
korisnika je glavni izbornik pojedine aplikacije. Navedeni izbornik je
korisnicima zamjetan po tome što se ne nalazi u svakom prozoru aplikacije, već 
na vrhu glavnog ekrana. Sadržaj se u principu popunjava iz trenutne 
aplikacije. Ovaj koncept je naslijeđen od 'klasičnog' Mac OS sustava,
operativnog sustava koji je bio javno dostupan 1984-2001, kada je 
ceremonijalno pokopan.

Osim glavnog izbornika, nešto što je jednako primjetno za obje skupine je
koncept ne samo fokusiranog prozora već i fokusirane aplikacije. To znači da
se korisnik fokusira na kompletan alat kojim obavlja zadatak, a ne samo na
pojedine komponente. Što je još važnije, nastaje manji nered prilikom
prebacivanja zadaća; s obzirom da se prebacuju aktivne aplikacije, a ne
aktivni prozori, popis mogućnosti je daleko manji i stoga manje konfuzan
u situacijama kakve nastaju nakon nekoliko sati rada s više alata na 
pojedinom računalu.

%\begin{figure}[ht!] %[t] %[ht!]
%%\centering
%\raggedleft
%\begin{minipage}{5cm}

\begin{wrapfigure}{r}{7.2cm} % wrap
\vspace{-23pt} %wrap
\begin{center} % wrap
\includegraphics[width=7.2cm]{mac-os-x-public-beta.png}
\end{center} % wrap
\vspace{-12pt} % wrap
\caption{Mac OS X Public Beta: dock, globalni izbornik, fokus na aplikacije}
\label{img:macosxpublicbeta}
\vspace{-12pt} % wrap
\end{wrapfigure} % wrap
%\end{minipage}
%\end{figure}


Cijeli sustav je s korisničke i programerske strane osmišljen je na način 
koji je potaknuo razvoj dovoljno konzistentnog softvera da se korisnik lako
snalazi, a da istovremeno ne kompromitira područje za inovaciju. Štoviše,
zbog karakteristika jezika Objective-C, razvojnih alata, i koncepta
\textit{application bundlea}, programer dobiva moć kakva se ne dobiva u 
tipičnom jeziku prevedenom u nativni kod, već je tipično prisutna isključivo 
u jezicima čije se izvršne datoteke vrte pod virtualnim strojevima.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Arhitekturne posebonisti
\chapter{Arhitekturne posebnosti sustava i osnove razvoja}
U ovom dijelu, dat će se nešto detaljniji (ali kratki) pregled posebnosti
arhitekture operacijskog sustava i radnog odnosno razvojnog okruženja OS X.
Dosta spomenutih posebnosti mogu se dobiti i na drugim sustavima koristeći
biblioteke koje reimplementiraju Cocoa, kao što je GNUstep ili Cocotron.

%%
\section{Jezik Objective-C}
Programski jezik Objective-C primarno je prepoznatljiv po "uglatim zagradama".
Radi se o sintaksnom elementu koji ukazuje na njegovo naslijeđe od jezika
SmallTalk, jednog od začetnika koncepta objektno orijentirane paradigme.

U jeziku Objective-C ne postoji koncept višestrukog nasljeđivanja. 
Gotovo nikad se ne piše korijenska \engl{root} klasa, s obzirom da takva
klasa mora implementirati veliku količinu tehničkog koda radi integracije
s \textit{runtimeom} jezika. Također, sav ostali kod napisan od autora 
platforme, kao i od treće strane, tipično očekuje postojanje nekih metoda
u svakom objektu koji postoji u programu. Stoga sve klase tipično nasljeđuju
klasu \texttt{NSObject}, a puno rjeđe klasu \texttt{NSProxy}. Gotovo nikad
se ne koristi neka treća korijenska klasa ili vlastita korijenska klasa.

Metode se u ovom jeziku pronalaze dinamički, bazirano na stringu (odnosno
ekvivalentnoj strukturi koja se naziva selektor). Sve metode su obične
C funkcije s preddefiniranim \textit{signatureom} kao u listingu
\ref{lst:signature}.

\begin{lstlisting}[caption=\textit{Signature} za metode,
  label=lst:signature,
  %float=t % prazno mjesto na vrhu
]
typedef id (*IMP)(id, SEL, ...); 
\end{lstlisting}

Selektor prema konvenciji započinje malim slovom. Formira se kao 
\textit{camel-case} opis onoga što metoda radi, a argumenti se ubacuju
na mjesta dvotočki.

Ovo sve nije toliko zbunjujuće jer se, konceptualno, pozivanje metode
ne smatra pozivanjem metode, već "slanjem poruke". Pri slanju jedne poruke,
unutar uglatih zagrada prvo se navodi odredišni objekt za primanje
poruke (tip podataka \texttt{id} koji određuje "pokazivač na bilo kakav 
objekt"), te zatim selektor izmiješan s argumentima metode. Sam izraz
s uglatim zagradama ima vrijednost koja je neki C-ov tip podataka (pri čemu
su Objective-C tipovi podataka također C-ovi tipovi podataka). Primjer
možemo vidjeti u listingu \ref{lst:messagesend}. U istom listingu, vidimo
situaciju gdje se povratna vrijednost jednog slanja poruke (slanje poruke
\texttt{alloc} klasi \texttt{NSWindow} kroz \texttt{[NSWindow alloc]})
koristi kao odredište za drugo slanje poruke (slanje poruke 
\texttt{initWithContentRect:styleMask:backing:defer:} instanci klase
\texttt{NSWindow}).

\begin{lstlisting}[caption=Slanje poruke,
  label=lst:messagesend
]
[[[NSWindow alloc] initWithContentRect:NSMakeRect(0, 0, 150, 150)
                             styleMask:NSTitledWindowMask|NSClosableWindowMask
                               backing:NSBackingStoreBuffered
                                 defer:NO] autorelease];
\end{lstlisting}

S obzirom da se sve metode dinamički traže, moguće je pozvati metodu koja
u klasi ne postoji. Tipovi se provjeravaju pri prevođenju, no pozivanje
nepostojeće metode izaziva samo upozorenje.

U listingu \ref{lst:messagesend}, vidimo slanje poruke \texttt{autorelease}.
To je metoda instance za klasu \texttt{NSObject}, a pronalazi "najbliži" 
objekt klase \texttt{NSAutoreleasePool} i ubacuje se u njega. Zatim, kada
se navedeni \textit{pool} isprazni, svim objektima šalje se poruka
\texttt{release}.

Poruke \texttt{retain} i \texttt{release} dvije su komplementarne radnje u
metodi upravljanja memorijom koja je raširena u Objective-C, a to je
brojanje referenci \engl{reference counting}. Svaka instanca objekta ima
dodijeljen brojač referenci koji se koristeći \texttt{retain} ručno poveća
kad god neki objekt želi osigurati da drugi objekt "ostane živ", odnosno da
pokazivač na njega ostane važiti. Kada ga pojedini objekt više ne zanima,
tada poziva \texttt{release}. Kada brojač referenci padne na nulu, metoda
\texttt{release} zove metodu \texttt{dealloc}, čija osnovna implementacija
u \texttt{NSObject}-u oslobađa memoriju (primjerice koristeći C-ovu funkciju
\texttt{free()}).  (Zanimljivo je i to da svaka metoda koja u nazivu nema
\texttt{init}, \texttt{create} odnosno \texttt{new} mora vratiti objekt
koji će biti \texttt{autorelease}-an, C tip podataka ili ništa; ako
naziv metode počinje s nečime od navedenog, tada objekt po konvenciji također
treba imati brojač referenci postavljen na 1, ali bez automatskog oslobađanja.
Ukoliko vraćeni objekt nije novostvoren, onda mu se u principu ne dira
\textit{reference counter}.)

Svaka instanca klase je definirana kao C struktura koja sadrži pokazivač
na instancu klase \texttt{Class}. Ta instanca sadrži metode klase ("statičke
metode"), te dodatne pomoćne varijable. Pokazivač do klasnog objekta moguće
je dobiti i pozivom na C funkciju \texttt{NSClassFromString()}. Slanjem
metode \texttt{alloc} (ekvivalent \texttt{calloc()}) i zatim \texttt{init}
(ekvivalent tijela C++ konstruktora), moguće je instancirati novu klasu
koristeći naziv klase zapisan u string.

Štoviše, moguće je dinamički graditi i selektore koristeći
\texttt{NSSelectorFromString()}, a čak i (uz dovoljno niski pristup) graditi
i bilo kakav niz argumenata koji bi stali u C-ov konstrukt "\texttt{...}"
(često opisno zvano "tri-točkice"), odnosno u \textit{variadic arguments}.

%%
\section{Biblioteka Foundation}

Sam jezik i njegov \textit{runtime} ne koriste previše bez osnovnih klasa
koje mogu u obliku objekata umjesto nizova bajtova sadržavati stringove i
nizove, odnosno (na nešto višoj razini) sadržavati setove i asocijativna
polja.

Biblioteka Foundation implementirana je nekoliko puta tijekom vremena:
originalna NeXTova biblioteka je danas dio sustava Cocoa pod Mac OS X,
još u 1990ima Foundation je implementiran i kao dio sustava GNUstep pod
slobodnim operacijskim sustavima (GNU/Linux, FreeBSD), a u kasnim
2000ima pojavljuje se i Cocotron koji primarno cilja Windows sustave.

Klasa \texttt{NSString} enkapsulira \textit{unicode} stringove. To znači
da dok god programer ostaje u svijetu \texttt{NSString}, ne mora brinuti o
načinu enkodiranja niza \textit{unicode} kodnih točaka; tek pri uvođenju
bajtova u ili izvozu bajtova iz ove klase potrebno je brinuti o načinu
kodiranja \engl{encoding}. Tipično će se izvesti kao \texttt{UTF-8}.

Zanimljivo je da ta klasa nudi i neke neočekivane dodatne metode koje uistinu
olakšaju kodiranje aplikacija; primjerice, \texttt{lastPathComponent} vraća
zadnji element UNIX staze -- korisno za dohvat naziva datoteke. Također,
\texttt{stringByDeletingPathExtension} vraća novi string u kojem je izbrisana
ekstenzija datoteke (ako je postojala). Za dohvat C-ovskog stringa najčešće
se koristi dohvat UTF-8 enkodiranih bajtova kroz metodu \texttt{UTF8String},
a stvaranje se radi s \texttt{[NSString stringWithUTF8String:string]} ili
\texttt{[[NSString alloc] initWithUTF8String:string]}. Konstantni
\texttt{NSString} literal stvara se prefiksiranjem znaka \texttt{@} ispred
C-ovskog string literala: \texttt{@"primjer"}.

Ovoj klasi nije moguće mijenjati sadržaj; ako se string mora moći mijenjati,
tada se koristi \texttt{NSMutableString}.

Klasa \texttt{NSArray} opisuje polje. U najnovijoj reviziji jezika moguće
je stvoriti novi \texttt{NSArray} koristeći sintaksu u redu 1 listinga
\ref{lst:nsarray}. Odprije podržana varijanta nalazi se u redu 2 i koristi
obično slanje poruke i C-ove \textit{variadic arguments}.

\begin{lstlisting}[caption=Primjeri za \texttt{NSArray},
  label=lst:nsarray
]
NSArray * a = @[@"a", @"b", @5];
NSArray * b = [NSArray arrayWithObjects:@"a", @"b", @5, nil];
\end{lstlisting}

\texttt{NSArray} je ustvari tzv. \textit{class cluster}, odnosno
pri alokaciji klase ne znamo koju ćemo ustvari klasu dobiti. Definirano je
samo to da je dobivena klasa podklasa \texttt{NSArray} (kako bi funkcionirala
metoda \texttt{isKindOfClass:}).

Slično klasi za stringove, \texttt{NSMutableArray} je podklasa koja se
može mijenjati. Također se radi o \textit{class clusteru}.

Klasa \texttt{NSDictionary} služi za spremanje asocijativnog polja -- mape
ključeva na vrijednosti. Inicijalizira se koristeći
\texttt{initWithObjectsAndKeys:}, kao u listingu \ref{lst:nsdictionary}.
U \texttt{NSMutableDictionary} se vrijednosti postavljaju koristeći 
\texttt{setValue:forKey:}. Ova metoda je implementirana i u \texttt{NSObject}
kao alternativni način za pozivanje \textit{setter} metoda.

\begin{lstlisting}[caption=Primjeri za \texttt{NSArray},
  label=lst:nsarray
]
NSDictionary * a = @{@"a" : @"A", @"b", : @5];
NSDictionary * b = [NSDictionary dictionaryWithObjectsAndKeys:
                    @"A", @"a", @5, @"b", nil];
NSMutableDictionary * c = [NSMutableDictionary dictionary];
[c setValue:@"5" forKey:@"aNumber"];
\end{lstlisting}

Gore navedene klase mogu se učitati iz posebno formatirane datoteke
koristeći \texttt{initWithContentsOfURL:}.

Brojevi se u Objective-C objekte pakiraju koristeći \textit{class cluster}
\texttt{NSNumber}. Objekti se pakiraju metodama poput \texttt{numberWithInt:}.
Svrha takvog pakiranja je dobivanje pokazivača koji će može smjestiti u
\texttt{NSDictionary}, \texttt{NSArray} i ostale kolekcije, kao i na druga
mjesta na kojima se očekuje smještanje pokazivača na Objective-C objekte
koji mogu primiti poruke tipa \texttt{retain}, \texttt{release} i slično.

Neke od drugih često korištenih klasa u Foundationu su \texttt{NSURL} koji 
pakira URLove, \texttt{NSURLConnection} i \texttt{NSUndoManager}.

%%
\section{\textit{Application bundle}}

Aplikacije se na OS X rijetko distribuiraju kao instalacijski paket.
Obično se distribuiraju kao .zip datoteke ili kao .dmg slika diska. Unutar
navedenih formata spremaju se mape koje imaju ekstenziju .app.

Operacijski sustav OS X podržava koncept koji se naziva \textit{bundle}.
To su mape koje operacijski sustav po ekstenziji prepoznaje kao dokumente
umjesto kao mape, te ih otvara koristeći pojedinu aplikaciju umjesto
koristeći pretraživač datoteka.

Posebna vrsta \textit{bundlea} jest .app bundle. Radi se o mapi s ekstenzijom
.app u kojoj se nalazi izvršna datoteka (pod OS X je u formatu Mach-O),
datoteka Info.plist koja određuje atribute aplikacije (što se u nekim drugim 
sustavima zna spremati u resurse izvršne datoteke). Također, sadrži sve
druge resurse i nesistemske biblioteke potrebne za izvršavanje aplikacije.

To omogućuje distribuiranje cijele aplikacije kroz "jednu ikonu", a da
programer i dalje otvara pojedine resurse koristeći klasične POSIX funkcije
za pristup datotekama bez udara na performanse. Sve slike, baze podataka
i biblioteke lako su dostupne, a teoretski ih i korisnik može zamijeniti --
sve bez upotrebe posebnih alata.

%%
\section{Osnovni koncepti AppKita}

AppKit je osnovna biblioteka za stvaranje grafičkog sučelja na Mac OS X.
Implementirana je i u već spomenutim sustavima GNUstep i Cocotron.

Glavni objekt u aplikaciji nije prozor, već "glavni izbornik". Pod OS X,
radi se o traci na vrhu glavnog ekrana. Pod GNUstepom, izbornik ovisno o temi
može biti uključen u prozore, može lebdjeti kao zasebni prozor ili biti
globalan kao i pod OS X. Pod Cocotronom, izbornici su uključeni u prozore.

Izbornici su implementirani kroz klasu \texttt{NSMenu}, a stavke na njima
kroz \texttt{NSMenuItem}.

Ostalo sučelje u principu zahtjevaju postojanje prozora. Prozori su 
reprezentirani kroz klasu \texttt{NSWindow} odnosno podklase poput 
\texttt{NSPanel}. Unutar prozora, postoji glavni sadržajni pogled 
\engl{content view}.

Pogledi \engl{views} su osnovni elementi sučelja reprezentirani kroz klasu
\texttt{NSView}, a reprezentiraju pravokutnu površinu unutar prozora ili
unutar drugog pogleda.

Podklasiranjem se dolazi do tipki \texttt{NSButton} (što uključuje i
\textit{checkbox}, \textit{radio button}, itd.), do okvira za unos teksta
\texttt{NSTextField}, područja za uređivanje teksta \texttt{NSTextView},
okvira s tabovima \texttt{NSTabView}, tablice sa stupcima 
\texttt{NSTableView}, itd.

Sadržajni pogled unutar prozora uvijek poprima veličinu prozor, dok je osnovni 
koncept promjene veličine pogleda u odnosu na roditeljski pogled nazvan
"opruge i podupirači" \engl{springs and struts}. U svakom smjeru (iznad,
ispod, lijevo, desno) može se odrediti da li je promjena udaljenosti u odnosu
na roditelja fiksna ili dinamična; dodatno, za širinu i visinu također se
određuje da li je promjena fiksna ili dinamična. Koristeći ova svojstva, te
uz kvalitetnu hijerarhiju pogleda, može se dobiti kvalitetno korisničko 
sučelje koje na adekvatan način mijenja veličinu, a sve bez pisanja i jednog
retka koda.

Gradnja korisničkog sučelja u osnovi se radi kroz Interface Builder. Radi se
o alatu koji je odnedavno ugrađen u integrirano razvojno okruženje Xcode,
a koje producira .xib datoteke. Navedene datoteke prevode se u .nib datoteke,
a reprezentiraju serijalizirano stablo objekata, uključujući objekte
grafičkog sučelja.

Datoteke ekstenzije .xib mogu zalijepiti dodatna svojstva i veze na jedan 
vlasnički objekt te dodatne veze prema drugim metaobjektima 
\engl{placeholder objects} 
poput \texttt{NSApplication} ili \texttt{NSFirstResponder}. Za sve ostale 
objekte, lijepe se svojstva i veze između objekata prema potrebi. Objekti
se pri učitavanju prvo deserijaliziraju, zatim im se postave međusobne veze,
te se konačno objektima poziva metoda \texttt{awakeFromNib}, ako postoji.

Zadnja bitna stvar su \texttt{NSArrayController} i ostali kontroler-objekti,
te povezivanje \engl{binding} objekata s kontrolerima. Takozvani \textit{Cocoa
Bindings} koristi tehniku \textit{key-value observing} radi automatskog
slanja notifikacija u kontrolerima odnosno u elementima sučelja da se dogodila
promjena nekog svojstva. To se postiže određenim \textit{runtime} promjenama
poziva \textit{setter} metoda (odnosno zakrpavanjem istih), iako to programer
ne primijeti kao zakrpavanje; KVO se jednostavno događa.

Zatim, kada se promjena dogodi, koristeći \textit{key-value coding} u koji
spadaju \texttt{valueForKey:} i prethodno spomenuti \texttt{setValue:forKey:}
postavlja se nova vrijednost drugog atributa, time sinkronizirajući 
vrijednosti u dva povezana objekta.

%%
\section{Arhitektura orijentirana prema dokumentima}

Jedna od posebnosti Cocoa i ostalih okruženja izvedenih iz OPENSTEPa (poput
GNUstep i Cocotron) jest i arhitektura orijentirana prema dokumentima
\engl{document-oriented architecture}.

Pri otvaranju dokumenta, \textit{singleton} objekt klase
\texttt{NSApplication} koristi \textit{singleton} objekt klase 
\texttt{NSDocumentController}. Taj objekt prema zatraženoj radnji može
ili stvarati novi dokument određenog tipa, ili otvarati postojeći dokument.

Pri stvaranju ili otvaranju dokumenta potrebno je znati kojeg tipa će biti
taj dokument. To se može (pri otvaranju) saznati iz ekstenzije. U datoteci
Info.plist u \textit{application bundleu} nalazi se popis podržanih ekstenzija
mapiranih na klase kojima se ta datoteka može otvoriti. (U vlastitoj podklasi
\texttt{NSDocumentController} programer može napraviti drugačije otvaranje
dokumenta, ili možda i zabraniti otvaranje dodatnog dokumenta.)

Otvaranje dokumenta \texttt{NSDocumentController} vrši instanciranjem klase
za rukovanje određenim tipom dokumenta. Ta klasa može instancirati
\texttt{NSWindowController} za rukovanje prozorom, može učitati .nib datoteku
kojoj je vlasnik ta klasa, ili učiniti nešto treće za inicijalizaciju.
Cilj je da klasa otvori prozor.

Navedena klasa je podklasa klase \texttt{NSDocument}. Ove klase implementiraju
nekoliko metoda koje služe spremanju i učitavanju datoteka i 
\textit{bundleova}. Najjednostavnije varijante, posebno za male datoteke koje 
se u potpunosti mogu lako serijalizirati, su \texttt{dataOfType:error:}
pozivom na koju pozivatelj može od dokumenta zatražiti podatke za spremanje
na disk, te \texttt{readFromData:ofType:error:} pozivom na koju pozivatelj
može od dokumenta zatražiti učitavanje podataka. Učitavanje i spremanje se 
kod ovih dviju metoda radi iz instanci klasa \texttt{NSData} -- nizovi bajtova
koje pozivatelj učitava s diska ili iz drugog izvora i nudi klasi na daljnje
procesiranje.

U slučaju potrebe, pozivatelj može pružati i URL i druge objekte koji
reprezentiraju datoteke, te dokument može učitati podatke i na drugi način.

Svaki dokument prati koju datoteku je otvorio. Prijedljuje do svojstvo i 
prozoru, a to omogućava navođenje naziva datoteke u naslovnoj traci,
kao i klikanje desnim klikom na naziv datoteke kako bi se u iskočnom
izborniku pojavila staza do datoteke.

Usko vezana za dokumentima orijentiranu arhitekturu je i klasa 
\texttt{NSUndoManager}. Ova klasa vezana je uz svaki \texttt{NSDocument},
a dokumentima je izrazito zanimljiva zbog automatskog praćenja da li je
u dokumentu došlo do promjena (odnosno treba li omogućiti spremanje,
treba li korisniku preporučiti da ne mijenja dokument jer je zaključan za
promjene, i slično). Korisniku je klasa zanimljiva jer omogućava vraćanje
radnji unazad. Programer to čini tako da po promjeni u vezani \textit{undo
manager} registrira zahtjev za dodavanjem "invokacije" na stog. Invokacija
sadrži odredišni objekt, selektor i sve argumente koji će se pozvati za
poništavanje željene radnje. (Metoda koja se izvršava za poništavanje dužna
je također registrirati radnju za vraćanje, a koja će se umjesto na 
\textit{undo} stog dodati na \textit{redo} stog.)

Prednost dizajna aplikacije koristeći dokumentima orijentiranu arhitekturu 
iskazuje se u mogućnosti da operacijski sustav može prepoznati neke od detalja
rada aplikacije, te bez intervencije programera u novoj verziji operacijskog
sustava izmijeni dio ponašanja aplikacije. Primjer toga daje se u 
odjeljku \ref{lion}.

\section{Izmjene dokumentne arhitekture u sustavima Lion i 
Mountain Lion} 
\label{lion}

Ukoliko je programer valjano izradio aplikaciju koristeći dokumentima
orijentiranu arhitekturu, uključujući korištenje \texttt{NSUndoManager},
bez dodatnog truda je dobio sljedeće ponašanje:

\begin{itemize}
\item Korisnik ne mora razmišljati o spremanju. Spremanje se radi automatski
pri izlasku iz aplikacije, pri zatvaranju dokumenta, te pri prebacivanju
fokusa na drugu aplikaciju.
\item Odabirom opcije Save korisnik ustvari traži izradu \textit{checkpointa}.
\item Korisnik dobiva mogućnost pretraživanja starih verzija dokumenta po
\textit{checkpointima} koristeći sučelje koje se pojavljuje desno od
imena datoteke. Kroz isto sučelje može odabrati i "Lock".
\item Od Mountain Liona, spremanje je moguće u iCloud (ako se aplikacija 
distribuira kroz Mac App Store).
\item Moguće je lako dupliciranje koristeći odabir komande Duplicate. To je
preferirana zamjena za Save As.
\item Od Liona, ako se dokument otvara kroz Finder, pojavljuju se male i
brze animacije otvaranja i zatvaranja dokumenta, radi poboljšanja
korisničkog iskustva.
\end{itemize}

Čim se u pojedinoj klasi \texttt{NSDocument} doda klasna metoda
\texttt{autosavesInPlace} koja vraća \textit{boolean} vrijednost
\texttt{YES}, iz izbornika s naslovom "File" uklanjaju se stavke
"Save", "Save As" i zamjenjuju stavkama "Save A Version", "Duplicate" i
"Revert To".

Izuzetno je korisno to da se navedene promjene događaju "magično", ali
istovremeno sve je promjene moguće shvatiti, ali i spriječiti. Korisnik
dobiva sustav u kojem, nakon što programer doda jednu metodu, odjednom
ne mora brinuti o spremanju već to sustav u potpunosti radi za njega.
A u slučaju potrebe vraćanja na stariju verziju, korisnik i dalje može doći
do nje na jednostavan način.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Biblioteka libclang
\chapter{Biblioteka libclang}
\label{chap:libclang}

Preferirani prevoditelj za programski jezik C koji se koristi u projektu
LLVM zove se Clang. Po prelasku centralnog projekta GCC kojeg održava
Free Software Foundation na licencu GPLv3, Apple je odlučio prestati
koristiti novije verzije, te je ostao na verziji 4.2.1. Izlaskom
Xcode 4, prelaze na Clang.

Interna arhitektura Clanga je izuzetno moderna. Primjerice, leksička
i sintaksna analiza je izdvojena od faze kompajliranja. Provođenje
leksičke i sintaksne analize moguće je, umjesto kroz prevoditelj, obavljati
kroz izdvojenu biblioteku "libclang".

Osim dohvaćanja rezultata leksičke, sintaksne i semantičke analize, kroz
libclang moguće je vrlo detaljno dohvatiti i dijagnostičke poruke. Uz
dubok pristup u apstraktno sintaksno stablo, programeru se omogućava analiza
svakog simbola u datoteci (doznavanje što je ispod kursora), koreliranje
upotrebe simbola s njegovom deklaracijom (primjerice, moguće je saznati
gdje je deklarirana varijabla koja se nalazi ispod kursora, te saznati gdje
se sve koristi), i slično.

Konačno, ono što libclang čini idealnim za upotrebu u integriranim razvojnim
sučeljima ili u tekst editorima jest lagana upotreba za kolorizaciju,
te API za dohvat rezultata za \textit{autocomplete}.

\section{Inicijalizacija i parsiranje}
Prva radnja koju je potrebno obaviti jest kreiranje indeksa. Indeks je
set prijevodnih jedinica \engl{translation units} koje bi po povezivanju
činile jedan izvršni modul, primjerice izvršnu datoteku ili biblioteku.
Indeks bi reprezentirao jedan projekt.

Po kreiranju indeksa, potrebno je u indeks dodati bar jednu prijevodnu
jedinicu. Prilikom dodavanja indeksa potrebno je propustiti sve opcije 
komandne linije koje bi se propuštale u prevoditelja. Ovime se vrši
leksička, sintaksna i semantička analiza prijevodne jedinice, a i povezivanje
radi krosreferenciranja između prijevodnih jedinica u kompleksnijem projektu. 
Pri potrebi ponovnog parsiranja, možemo upotrijebiti bržu funkciju za ponovno
parsiranje. 

Sve opisano se može vidjeti u listingu \ref{lst:libclanginit}.

\begin{lstlisting}[caption=Inicijalizacija i parsiranje u libclang,
  label=lst:libclanginit
]
// kreiranje indeksa
CXIndex clangIndex = clang_createIndex(0, 0);

// inicijalno parsiranje
size_t argCount = 1;
char * args = { "-x objective-c" };
CXTranslationUnit clangTranslationUnit =
    clang_parseTranslationUnit(clangIndex,
                               "/staza/do/objectivec/datoteke.m",
                               args, argCount,
                               NULL, 0,
                               clang_defaultEditingTranslationUnitOptions());

// dopunjavanje
struct CXUnsavedFile unsavedFile;
unsavedFile.Contents = 
    "#include <stdio.h>\n"
    "int main()\n"
    "{"
    "    printf(\"Hello world\n\");\n;";
    "    return 0;"
    "}";
unsavedFile.Filename = "/staza/do/objectivec/datoteke.m";
unsavedFile.Length = strlen(unsavedFile.Contents);
clang_reparseTranslationUnit(
    clangTranslationUnit,
    1, &unsavedFile, 
    clang_defaultReparseOptions(clangTranslationUnit));

// oslobadjanje memorije
clang_disposeIndex(clangIndex);
clang_disposeTranslationUnit(clangTranslationUnit);
\end{lstlisting}

\section{Prolazak po \textit{tokenima}}
\label{lst:libclangtokeni}

Tokeni ili simboli su rezultat leksičke analize.

Prije prolaska po tokenima, potrebno je tokenizirati prijevodnu jedinicu.
To se vrši s \texttt{clang\_tokenize()}. Kao raspon koji tokeniziramo
gotovo sigurno navodimo kompletnu datoteku.

Ovdje dolazimo do zanimljivosti: kako jedinstveno opisati svaku lokaciju
i raspon unutar jednog indeksa? libclang to čini koristeći strukture nazvane
\texttt{CXSourceLocation} i \texttt{CXSourceRange}. Jedinstveno označavanje
datoteke na koju se lokacija odnosno raspon odnosi vrši se koristeći 
strukturu \texttt{CXFile}. 

Po tokenizaciji, kao rezultat dobivamo pokazivač na polje struktura
\texttt{CXToken} te broj elemenata u navedenoj strukturi. Za prolazak se
stoga koristi jednostavna \texttt{for} petlja kao u listingu
\ref{lst:libclangtokeni}.

\begin{lstlisting}[caption=Prolazak po tokenima,
  label=lst:libclangtokeni,
  float=htbp % http://tex.stackexchange.com/a/2282/25747
]
// kreiranje 'entireFileRange' kako bi tokenizirali cijelu datoteku
CXFile file = clang_getFile(clangTranslationUnit, 
                            "/staza/do/objectivec/datoteke.m");
CXSourceLocation start = clang_getLocationForOffset(clangTranslationUnit, 
                                                    file, 0);
CXSourceLocation end = clang_getLocationForOffset(clangTranslationUnit, 
                                                  file,
                                                  strlen(contents));
CXSourceRange entireFileRange = clang_getRange(start, end);

// tokeniziranje
CXToken * tokens;
unsigned int numTokens;
clang_tokenize(self.codeCompletionTranslationUnit, entireFileRange, 
               &tokens, &numTokens);

// prolazak po tokenima
for(int i = 0; i < numTokens; i++)
{
    CXToken token = tokens[i];

    // rad s tokenom ... npr:
    CXTokenKind kind = clang_getTokenKind(token);
    switch(kind)
    {
        case CXToken_Keyword:
        ......
        break;
    }

    CXSourceRange range = clang_getTokenExtent(clangTranslationUnit, token);    
    CXSourceLocation start = clang_getRangeStart(range);
    CXSourceLocation end = clang_getRangeEnd(range);
    
    unsigned int startOffset, endOffset;
    clang_getSpellingLocation(start, file, NULL, NULL, &startOffset);
    clang_getSpellingLocation(end, file, NULL, NULL, &endOffset);

    // ....
}
\end{lstlisting}


\section{Prolazak po kursorima}
\label{sec:libclangkursori}
Prolazak po kursorima, rezultatima sintaksne i semantičke analize, je
kompleksniji nego prolazak po tokenima.

Kursori označavaju jedan čvor u apstraktnom sintaksnom stablu kombiniran
s nešto semantičke analize. S obzirom da se radi o stablu, način za prolazak
kroz kursore uključuje rekurziju. Uvodi se koncept posjetitelja 
\engl{visitor}, \textit{callback} funkcije koja se poziva kako bi pozvala
pojedine čvorove stabla odnosno tokene. Pri svakom posjetu, može se zatražiti
prekid posjećivanja, nastavak posjećivanja na istoj razini ili ulazak na
dublju razinu.

Koncept razine se uvodi kako bi se istovremeno omogućilo razumijevanje 
naredbi na višoj razini ("ovo je deklaracija varijable") kao i na nižoj
razini ("ovo je naziv tipa podataka, naziv varijable, znak jednakosti, te
numerička vrijednost").

Primjer se može vidjeti u listingu \ref{lst:libclangkursori}.

\begin{lstlisting}[caption=Prolazak po kursorima,
  label=lst:libclangkursori,
  float=htbp % http://tex.stackexchange.com/a/2282/25747
]
// pozivanje posjetitelja
CXCursor korijen = clang_getTranslationUnitCursor(clangTranslationUnit);
void * dodatniPodatak = NULL;
clang_visitChildren(korijen, childVisitor, dodatniPodatak);

// posjetitelj
enum CXChildVisitResult childVisitor(CXCursor cursor,
                                     CXCursor parent,
                                     CXClientData client_data)
{
    enum CXCursorKind cursorKind = clang_getCursorKind(cursor);
    CXFile file = clang_getFile(clangTranslationUnit, 
                                "/staza/do/objectivec/datoteke.m");

    CXSourceRange range = clang_getCursorExtent(cursor);
    
    CXSourceLocation start = clang_getRangeStart(range);
    CXSourceLocation end = clang_getRangeEnd(range);

    unsigned int startOffset;
    unsigned int endOffset;
    CXFile startFile;
    CXFile endFile;
    clang_getSpellingLocation(start, &startFile, NULL, NULL, &startOffset);
    clang_getSpellingLocation(end, &endFile, NULL, NULL, &endOffset);
    if(startFile != file || endFile != file)
        // za kolorizaciju ne zelimo analizirati kursore iz drugih datoteka,
        // primjerice onih ukljucenih (#include) u trenutnu prijevodnu
        // jedinicu
        return CXChildVisit_Continue;

    enum CXChildVisitResult result = CXChildVisit_Continue;
    enum Boja boja = BOJA_BEZ_PROMJENE;
    switch(cursorKind)
    {
        case CXCursor_CXXMethod:
            result = CXChildVisit_Recurse;
            break;
        case CXCursor_FieldDecl:
            result = CXChildVisit_Recurse;
            break;
        ...
        ...
        ...
        case CXCursor_TypeRef:
            c = BOJA_NARANCASTA;
            break;
        ...
        ...
        default:
            
    }

}
\end{lstlisting}

\section{Autokompletiranje}
\label{sec:libclangautocomplete}

Za rukovanje autokompletiranjem, libclangu je potrebno predati lokaciju
na kojoj se autokompletiranje treba izvršiti u obliku 
\texttt{CXSourceLocation}. Pozivom na \texttt{clang\_codeCompleteAt()}
izvršava se i djelomično reparsiranje prijevodne jedinice; no, bolji
se rezultati postižu ako se prvo pozove 
\texttt{clang\_reparseTranslationUnit()}.

Kao rezultat dobivaju se svi tekstovi koje se očekuje da korisnik želi
utipkati na navedenom mjestu. Navedene rezultate potrebno je sortirati s 
\texttt{clang\_sortCodeCompletionResults()}. 

Svaki rezultat uza sebe ima i prioritet. Korisniku je potrebno unaprijed
odabrati rezultat s najboljim prioritetom.

Svaki rezultat sastavljen je od više komadića \engl{chunk}. Navedeni
komadići imaju svoju namjenu; primjerice, prefiks koji se ne ubacuje, ali
služi za ispomoć kao dio brze dokumentacije. Primjer je povratna vrijednost
funkcije prilikom utipkavanja poziva na funkciju. Također, Clang može
predložiti privremene komadiće \engl{placeholder chunk} koje korisnik treba 
zamijeniti nakon korištenja autokompletiranja. Primjerice, Xcode ubacuje te 
komadiće kao plave kvadrate sa zaobljenim rubovima između kojih se korisnik
prebacuje tipkom tab.

Rezultati su poprilično opsežni, pa je možda uputno filtrirati ih po već
unesenim znakovima; primjerice, možda je uputno izbaciti rezultate koji
ne poćinju s "prin" ukoliko su to znakovi koje je korisnik već utipkao.

Primjer upotrebe je u listingu \ref{lst:libclangcomplete}.

\begin{lstlisting}[caption=Autokompletiranje,
  label=lst:libclangcomplete,
  float=htbp % http://tex.stackexchange.com/a/2282/25747
]
CXFile file = clang_getFile(clangTranslationUnit, 
                            "/staza/do/objectivec/datoteke.m");
CXSourceLocation location = clang_getLocationForOffset(
                                clangTranslationUnit, file, 
                                odmakOdPocetkaDatoteke);
unsigned int line;
unsigned int column;
unsigned int offset;
    
clang_getSpellingLocation(location, &file, &line, &column, &offset);

struct CXUnsavedFile unsavedFile;
unsavedFile.Contents = izvorniKod;
unsavedFile.Filename = "/staza/do/objectivec/datoteke.m";
unsavedFile.Length = strlen(izvorniKod);

CXCodeCompleteResults *results = clang_codeCompleteAt(
                                     clangTranslationUnit,
                                     "/staza/do/objectivec/datoteke.m",
                                     line, column,
                                     &unsavedFile, 1,
                                     0);

clang_sortCodeCompletionResults(results->Results, results->NumResults);

for(int i = 0; i < results->NumResults; i++)
{
    CXCompletionResult result = results->Results[i];
    CXCompletionString completion = result.CompletionString;
        
    char sugestija[1024] = { 0 };
    for(int j = 0; j < clang_getNumCompletionChunks(completion); j++)
    {
        if(clang_getCompletionChunkKind(completion, j) != 
               CXCompletionChunk_TypedText)
            continue;
        CXString string = clang_getCompletionChunkText(completion, j);
        strcat(sugestija, clang_getCString(string);
        clang_disposeString(string);
    }
        
    unsigned priority = clang_getCompletionPriority(completion);
    // ... uciniti nesto sa sugestijom i prioritetom ...
}

// ... prikazati korisniku rezultate ...

clang_disposeCodeCompleteResults(results);

\end{lstlisting}

\section{Dijagnostika}
Prilikom parsiranja, libclang može zapamtiti neke dijagnostičke opaske.
To mogu biti greške, upozorenja ili nešto slično. Ponekad može čak
ponuditi i rješenje za opasku; primjerice, ukoliko nedostaje točka-zarez,
može klijentskoj aplikaciji opisati gdje i kako ubaciti točka-zarez.

Primjer vrlo jednostavnog ispisivanja dijagnostike za pojedinu prijevodnu 
jedinicu dan je u listingu \ref{lst:libclangdiag}.

\begin{lstlisting}[caption=Dijagnostika,
  label=lst:libclangdiag,
  float=htbp % http://tex.stackexchange.com/a/2282/25747
]
void printDiagnostics()
{
    int num = clang_getNumDiagnostics(clangTranslationUnit);
    for(int i = 0; i < num; i++)
    {
        CXDiagnostic d = clang_getDiagnostic(clangTranslationUnit, i);
        CXString s = clang_formatDiagnostic(d,
                         clang_defaultDiagnosticDisplayOptions());
        fprintf(stderr, "%s\n", clang_getCString(s));
        clang_disposeString(s);
        clang_disposeDiagnostic(d);
    }
}
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pregled aplikacije
\chapter{Pregled aplikacije}

"Editor Teksta" je minimalistički uređivač teksta s podrškom za kolorizaciju
sintakse. Izgrađen je koristeći dokumentnu arhitekturu sustava Cocoa,
a za obradu izvornog koda, bojanje sintakse i autokompletiranje koristi 
libclang.

\section{Podržani formati i jezici}

U Info.plist specificirana je podrška za sljedeće formate:

\begin{itemize}
\item .c, .cpp, .m, .mm: Jezici C, C++, Objective-C i Objective-C++.
(Postoji podrška i za dodatne ekstenzije.) Otvaranje se vrši 
\texttt{NSDocument} podklasom \texttt{IVDocument}.
\item .txt, .rtf: Tekstualne i Rich Text Format datoteke. Otvaranje se vrši
\texttt{NSDocument} podklasom \texttt{IVSourceCodeDocument}.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht!] %[t] %[ht!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{et-all.png}
\caption{Editor Teksta s otvorena tri podržana tipa dokumenta}
\label{img:et-all}
\end{figure}


Podrška za .txt i .rtf je minimalna i svodi se na ubacivanje teksta u
\texttt{NSTextView} i spremanje istog u datoteku.

Podrška za programske jezike je nešto veća. Primjerice, omogućuje se 
preciziranje drugačijih opcija za kompajler u postavkama, a klasa
\texttt{IVSourceCodeDocument} dodatno koristi i libclang za parsiranje
koda. Rezultate koristi za bojanje.

Sadržaj \texttt{NSTextView}-a je \textit{bindan} na \textit{instance} 
varijablu s kojom se ustvari po potrebi manipulira iz koda.

Obje klase spremaju i učitavaju koristeći \texttt{dataOfType:error:} i
\texttt{readFromData:ofType:error:}.


\section{Bojanje sintakse}
Bojanje sintakse vrši se prolaskom kroz tokene kako je opisano u sekciji 
\ref{sec:libclangtokeni} i prolaskom kroz kursore kako je opisano u
sekciji \ref{sec:libclangkursori}.

Dohvaća se instanca klase \texttt{NSMutableAttributedString}, te se izrađuje
kopija kojoj se uklanjaju svi atributi. Ovo se čini radi jednostavnosti;
ispravnije bi bilo mijenjati originali \texttt{NSMutableAttributedString}.
Jedna od posljedica je i to da se gubi fokus, lokacija kursora za unos teksta
i pozicija \texttt{NSScrollView}-a.

Zatim se iterira kroz tokene i kursore, te se na osnovu vrste tokena i kursora
kreira atribut za boju kojem je naziv \texttt{NSForegroundColorAttributeName},
ako je tip tokena odnosno kursora odgovarajući. U navedene tokene se sprema
Objective-C objekt tipa \texttt{NSColor}; to omogućuje da se postavljanjem
varijable na \texttt{NULL} jednostavno signalizira kako se boja tokena
odnosno kursora ne treba mijenjati.

\begin{figure}[ht!] %[t] %[ht!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{et-code.png}
\caption{Izgled dokumenta za uređivanje koda}
\label{img:et-code}
\end{figure}

\section{Autokompletiranje}
Autokompletiranje se vrši postavljanjem delegata za \texttt{NSTextView}
na instancu klase \texttt{IVSourceListDocument}. To izaziva pozivanje
delegat-metode
\texttt{textView:completions:forPartialWordRange:indexOfSelectedItem:}.

\texttt{NSTextView} već ima ugrađen mehanizam za autokompletiranje riječi,
te se automatski povezuje s rječnikom engleskih riječi ugrađenim u
operacijski sustav. Navedene riječi nalaze se u nizu \engl{array} koji je
dan kao argument \texttt{completions}. Te riječi ćemo ignorirati.

\begin{figure}[ht!] %[t] %[ht!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{et-autocomplete.png}
\caption{\texttt{NSTextView}ov iskočni izbornik za autokompletiranje}
\label{img:et-autocomplete}
\end{figure}

Raspon znakova koji se želi zamijeniti dan je kao \texttt{NSRange},
\textit{plain old data} C struktura koja sadrži lokaciju i duljinu raspona.
Navedeni raspon možemo koristiti kako bismo znali kojim prefiksom ćemo
filtrirati rezultate koje nam vrati libclang. Primjerice, ukoliko je korisnik
utipkao "voi" i pritisnuo tipku za autokompletiranje (tipka ESC),
želimo samo rezultate koji počinju s "voi". To će biti, recimo, ključna riječ
"void".

Kao argument \texttt{indexOfSelectedItem} dan je pokazivač na 
\texttt{NSInteger}. Taj tip podataka je definiran kao C-ov \texttt{long}.
Činjenica da smo dobili pokazivač indicira nam da se očekuje povratak
vrijednosti kroz ovaj argument. Kad vratimo niz stringova koji će služiti
kao ponuda korisniku za odabir željenog \textit{complete} stringa,
\texttt{indexOfSelectedItem} je redni broj automatski odabrane stavke od
svih koje će biti ponuđene.

Implementacija ove delegat-metode sadrži tehnike opisane u
sekciji \ref{sec:libclangcomplete}, uz dodatnu heuristiku za pokušaj odabira
najpovoljnijeg rezultata.

\section{Dijagnostika}
Pri dnu prozora postavljen je \texttt{NSTableView} za dijagnostiku. Navedena
tablica je \textit{bindana} na \texttt{NSArrayController}. Navedenom
kontroleru puni se svojstvo \texttt{content} s rezultatima dijagnostike
u obliku \texttt{NSDictionary}-ja napunjenih stringovima. Pojedine vrijednosti
u stavkama služe za punjenje pojedinih stupaca tablice.

Obnavljanje \textit{arraya} \texttt{content} u \texttt{NSArrayController}-u
vrši se u metodu \texttt{refreshDiagnostics} koja se poziva, između ostalog,
pri reparsiranju prijevodne jedinice.

Činjenica da se sve obavlja preko \textit{bindinga} znači da je dovoljno
obnoviti sadržaj varijable \texttt{content}. \texttt{NSArrayController} će
obavijestiti elemente korisničkog sučelja koji je novi sadržaj, te će
se sučelje automatski obnoviti.

\section{Postavke}

\begin{figure}[ht!] %[t] %[ht!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{et-prefs.png}
\caption{Prozor s postavkama}
\label{img:et-prefs}
\end{figure}

Aplikacija omogućava postavljenje različitih opcija prevoditelja za različite
jezike, a koje se koriste prilikom parsiranja programa. Prozor s postavkama
otvara se koristeći opciju \textit{Preferences} koja se nalazi na standardnom
mjestu, pod izbornikom s nazivom aplikacije. Također, opcija je povezana
na standardnu tipkovničku kraticu za postavke, Command+zarez.

Za spremanje postavki, pod OS X i iOS je većinom posve dovoljno koristiti
\textit{key-value storage} kojeg nudi singleton objekt klase
\texttt{NSUserDefaults}. Koristeći \textit{key-value coding} metode
\texttt{setValue:forKeyPath:} i \texttt{valueForKeyPath:} moguće je pospremiti
bilo koju vrijednost koja se može reprezentirati s \texttt{NSData}, 
\texttt{NSString}, \texttt{NSNumber}, \texttt{NSArray}, \texttt{NSDictionary},
\texttt{NSDate} i još pokojom sličnom klasom.

Nakon postavljanja vrijednosti u singleton objekt, dovoljno mu je poslati
poruku \texttt{[[NSUserDefaults standardUserDefaults] synchronize]} kako
bi se osiguralo spremanje na disk.

Alternativa je korištenje \textit{bindinga} i objekta klase 
\texttt{NSUserDefaultsController}. To je učinjeno u implementaciji
postavki; vrijednosti se automatski učitavaju u \texttt{NSTextView} i
čitaju iz njih, te se time postiže sinkronizacija između onoga što vidi
korisnik, onoga što je spremljeno na disku i onoga što čita aplikacija.

%%%%%%%%%%%
% Zaključak
\chapter{Zaključak}
Usprkos dobi programskog jezika i čestim prigovorima na potrebu za ručnim 
upravljanjem memorijom (što je riješeno novom mogućnošću preovditelja \textit{Automatic Reference Counting}), Objective-C i \textit{framework}
Cocoa izuzetno su moćni i, za poznavatelje, jednostavni za koristiti.
Moguće je lako razumjeti ponašanje na gotovo svim razinama jezika i
\textit{frameworka}, a istovremeno je moguće iskoristiti naprednu
dinamičnost jezika bez velikog žrtvovanja performansi. 

\begin{figure}[ht!] %[t] %[ht!]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{xcode4et.png}
\caption{Xcode 4 s otvorenim projektom Editor Teksta}
\label{img:xcode4et}
\end{figure}

Činjenicom da se prevođenje obavlja prije pokretanja programa i da su sučelja 
u principu  poznata prije pokretanja programa omogućava prevoditelju da riješi
veliku boljku jezika koje bismo mogli nazvati dinamični i slabo tipizirani,
a koji su u međuvremenu postali popularni: primjerice, Python, Perl
i PHP ne mogu prije pokretanja provjeriti tipove varijabli, i to je "po
dizajnu". 

Objective-C omogućava gradnju velikih i stabilnih programa. Omogućava da se
u bilo kojem trenutku korisnik prebaci u programiranje u čistom C-u.

Uz sve to, ne žrtvuje se moć na razini \textit{frameworka}. Od dokumentima
orijentirane arhitekture, preko koncepta \textit{user defaultsa}, sve
do \textit{Core Data} i \textit{Core Animation}, jezik i \textit{framework}
često nude bolja, lakše razumljiva ili čak i ljepša rješenja nego drugi
relevantni jezici.

A uz popularnost iOS platforme, ne nedostaje niti interesa za razvoj koristeći
ove jezike i platformu.

\nocite{*}
\ifx\ivkoristibiblatex\undefined
	\bibliographystyle{tvz}
	\bibliography{literatura}
\else
	\printbibliography[omitnumbers=false]
\fi


\end{document}
